---
title: 作为个人，应当如何面对消费社会
date: 2022-08-06 19:16:14
tags: [读书笔记,消费主义,社会学]
cover: img/make-consumer-Paris_Lafayette_inside_cover.jpg
---
这是一本对[《制造消费者》](https://book.douban.com/subject/35921760/)的读书笔记。

## 分辨是否够real

按书中所说，人们通过消费商品的符号价值来定义自我。但有趣的是，人们在消费社会里却依旧感到空虚，这种空虚的缘由是商品与其符号的连接并不真实。

人们通过消费来实践某种价值并不是完全不可行的。举例来说，有一些机构提供对生产商自愿送审的产品的生产过程的环保程度进行检测之服务，如果检测达标则会给予认证。一般来说，品牌会给这类商品赋予环保、地球友好这样的符号。而消费者通过有意购买此类商品，确实可以促进更环保的生产方式的落地和成形，这是一种落实到物质基础上的实践。

然而更多时候，符号和商品的连接是虚假的。比如，资生堂可以请刘擎教授做代言，广告词里极力赞美独立思考精神，但这种精神与购买和使用化妆品的实践实在没有任何关系。

## 给商品拜物祛魅

商品拜物教形成的缘由在于精细化的分工使得商品变得像哆啦A梦从神奇口袋拿出的东西，我们觉得它神奇但是对生产过程一无所知，这很可能掩盖了商品生产过程中的自然破坏和对劳动者的剥削。因此，我们可以通过观看相关纪录片（如[《血手机》](https://movie.douban.com/subject/6878021/)）等媒介来了解商品生产过程，通过发声或者更具体的实践来督促工厂及政府使得生产过程更加正义。

另一种祛魅方式是尝试自给自足部份商品，这种方式应对的不一定是商品生产过程中的公正问题，而是可以适当减少消费欲望。比如，如果你自己学会手冲咖啡，可能就不太愿意花二三十买一杯美式。

## 筛选你的媒介

看到本书介绍从带着目的去商店购买货物到百货商场逛街的消费模式的变化，感慨太阳底下无新事。这和互联网从web1.0的搜索时代进化到web2.0的推荐算法时代岂不是如出一辙？又看到书里说，报纸和杂志比起用户订购费，更依靠广告投放来挣钱，也因此充满各种软文。这又是和当代互联网的流量盈利逻辑一模一样。

虽然作者批判杂志、电影、电视与消费主义意识形态的互惠共生。但是具体到单部电影、单个新闻媒体又是有区别的，在这方面我们拥有选择的自由。在此推荐方可成老师关于媒体食谱的[讲座](https://m.youtube.com/watch?v=xTDLgFX1t_0)。

## 对消费社会未来的思考

计划经济展现了消费社会消失后的一种可能，不仅不公并没有消失，人们连带着把自由也丢掉了。

比起悲观于不知道消费社会何时才能结束，也许应该想想在既成事实也无回头之路的消费社会框架下人们如何解决它带来的问题。这里并非不存在相对正面的案例。例如这本书，以及上野千鹤子老师在[《父权制与资本主义》](https://book.douban.com/subject/34896921/)当中讲述了由于资本市场的出现，家庭如何变成了一个小家庭，女性又如何因此变成了无偿的再生产劳动力，变成了同时被资本主义与父权制剥削的对象。然而随着时间的推移，女性在家庭中的家务时间逐步减少（但是还没有达到公平。根据我最近看到的一个2018年的调查，北京市的女性的平均家务劳动时间是男性的两倍），在劳动力市场当中参与竞争的公平性也在提升（仅是相对过去而言）。

除了对女性的剥削，消费社会还造成了对底层工人的剥削，对人评价体系的单一性，环境破坏，存在主义焦虑等等。我们要做的还是深入到这些具体的问题解决当中。